% !TEX root = menschen-halten.tex

\chapter{TL;DR}
\label{tldr}

\begin{chapquote}{}
    Jetzt nochmal zusammengefasst: auf was es wirklich ankommt. 
\end{chapquote}

% TODO: neu schreiben

Unsere kurze Reise in das artgerechte Leben des Menschen neigt sich dem Ende zu. Der Mensch ist ein spannendes Wesen. So anpassungsfähig wie er ist kaum ein anderes Tier auf dem Planeten. Er fordert immer wieder die Grenzen seiner eigenen Fähigkeiten und Kompensationsfertigkeiten heraus. Wir sollten uns immer wieder in Gedanken rufen, wo der Mensch herkommt. Er ist ebenso ein Bestandteil seiner Umwelt wie der Baum, die Katze oder Einzeller. Alles Lebewesen, die ein artgerechtes Leben führen, weil sie es nicht anders können. 
Der Mensch unterscheidet sich an dieser Stelle von ihnen. Als domestiziertes Lebewesen lebt er weit abseits seiner ursprünglichen Natur in einem neuen Umfeld, an das er sich bislang nicht anpassen konnte, weil die Evolution zu langsam ist. Er kann bewusst entscheiden, die Gesetzmäßigkeiten, unter denen er lebt, auszuhebeln und zu testen, was er wirklich zu leisten bereit ist. Wenn wir sein Terrarium nachts taghell erleuchten oder seinem Körper industriell gefertigtes Essen zuführen, haben wir oft nur das Beste im Sinn. Wir wollen ihm das bereits viel zu komplexe Leben etwas erleichtern, unserem Menschen etwas Gutes tun und ihn mit ein paar Leckerli verwöhnen. 
Dabei wird allzu oft vergessen, dass der Mensch, der zu weit von seiner Natur entfernt lebt, kein gutes Leben führt. Die Natur brachte dem Menschen Nahrung im Überfluss gleichsam mit Hungerperioden. Sie brachte dem Menschen Tage voller Bewegung, um daraufhin entspannt herumzuliegen. Dieses Wechselspiel zwischen Anstrengung und Entspannung zieht sich über die gesamte menschliche Existenz -- bis der Mensch anfing, die Strapazen aus dem Leben zu streichen und Komfort zu seinem Gott zu machen. Das leichte Leben ist es jedoch nicht, was der Mensch anstreben solllte. Denn sein Körper ist darauf ausgelegt, Strapazen zu begegnen. An ihnen wächst und mit ihnen gedeiht er. Ständige Unterforderung baut ab, in körperlicher wie in geistiger Hinsicht. Jedes Körperteil, jede Fähigkeit, die nicht genutzt werden, verkümmern, denn Energie will gespart werden für die schlimmstmöglichen Fälle, die den meisten Menschen nicht mehr passieren. Schließlich haben sie einen verantwortungsvollen Halter. Etablieren Sie deshalb für Ihren Menschen ein Leben, das von diesem Wechselspiel lebt. Geben Sie Ihrem Menschen ausreichend (naturbelassene) Nahrung, aber nehmen Sie sie ihm auch mal weg. Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch sich körperlich anstrengt, denn dann darf er auch ein paar Tage auf dem Sofa flätzen. Wie Yin und Yang existiert das eine nicht ohne das andere. 
Schaffen wir es, auf die uns gegebenen Naturgesetze des Menschen zu hören, wird er lange gesund und glücklich bleiben. Der Blick auf die Alternative ist unschön: Die Liste der Todesarten in industriellen Gesellschaften ist lang und ihr Ausgang verbunden mit stetig sinkender Lebensqualität. Ist es das, was Sie für Ihren Menschen wollen?
Bleiben Sie nicht festgebunden an Denkweisen, die von anderen Menschenhaltern vorgelebt werden. Sie glauben an die Fortschritte, welche die Zivilisation mit sich brachte, ohne hinter die polierte Fassade zu blicken und einen Blick auf die Kehrseite zu erhaschen. Fortschritt in Agrikultur, Globalisierung, industrielle Massenproduktion, Hyperkonnektivität, elektronische Geräte mit Bildschirmen und viele mehr brachten Nahrung, Unterhaltung oder Zugang zu anderen Menschen im Überfluss. Gleichzeitig waren sie auch der maßgebende Treiber, um Lebensqualität durch Langlebigkeit einzutauschen. Statt eines naturnahen, vielleicht kürzeren aber schöneren Lebens leben Menschen in der Stadt, fahren mit schnellen Kutschen durch die Gegend, während ihr Körper immer weniger zu tun hat und das nur, um seinen Körper weiter und weiter zu degenerieren. 
Seien Sie proaktiv und präventiv: Ihr Mensch will artgerecht leben. Geben Sie ihm, was er braucht.

\subsection*{Was bleibt.}

Das menschliche Leben ist komplex. In jedem Bereich der menschlichen Existenz ist es leicht, sich in den Details verlieren, die zu einem gesunden Leben beitragen. Alles hat eine Wirkung auf ihn, den Homo sapiens. Picken wir uns die einzelnen Bereiche wie Essen, Bewegung, Umwelt oder seinen Geist heraus, so stellen wir fest, dass Jäger und Sammler ihm so viel voraus haben, dass man Zweifel bekommt, ob man davor auch nur etwas richtig gemacht hat. Doch sollten wir uns davon nicht entmutigen lassen. Wir haben uns mit dem Menschen als Haustier auf eine Reise begeben, das erst mit seinem Tod endet\footnote{Der hoffentlich noch lange auf sich warten lässt.}. Noch ist es möglich, umzudrehen und eine Lebensweise zu adaptieren, die ihn näher an seine Vorfahren und damit die Natur bringt. Die Vorteile liegen auf der Hand. Nur dadurch wird er langfristig gesund und glücklich bleiben. 

Was bei Ihnen, lieber Leser, schlussendlich hängen bleibt, wissen wir nicht. Wir glauben, dass jeder einen Teil aus diesem Werk für sich mitnehmen kann. Kaum einer hält seinen Menschen so, dass er auf dessen Natur wert legt. Das dürfte auch ein Ding der Unmöglichkeit sein, denn viele wissen wenig über die Umstände der menschlichen Existenz, die spezifischen Bedürfnisse und was ein Mensch benötigt, um artgerecht zu leben. Nichtsdestotrotz ist es für jeden Menschenhalter machbar, die richtigen Methoden zu übernehmen und seinem Menschen das bestmögliche Leben zu geben. 

\subsection*{Sei Wasser}

Bruce Lee wusste mit seinem bekannten Ausspruch \guillemetright Sei wie Wasser\guillemetleft, was er meinte. Menschen sind starr, bewegungsunfähig, halten oft an Dingen fest, die sich längst in Luft aufgelöst haben. Wenn sie sich mehr an Wasser orientierten, täte es ihnen gut. Formlos, anpassungsfähig und immer so, wie die Natur ihn haben wollte. Nicht in feste Abläufe und ein selbstgebautes Gefängnis eingepfercht, sondern seine Stärken ausspielend. 

Wollen wir unserem Menschen ein gesundes Leben geben, so bleibt nur, dass wir uns ein kleines bisschen an Wasser orientieren. Vor zehntausend und mehr Jahren, als die Menschen Jäger und Sammler waren, hatten sie sich selbst vieles voraus, was unterdessen in Vergessenheit geraten ist. Fassen wir zusammen, was die wichtigsten Stellschrauben sind, die ihm ein langes, gesundes und glückliches Leben ermöglichen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ausreichend Schlaf.} Abhängig von körperlichen Bedürfnissen und Stresssituation zwischen acht und zehn Stunden pro Tag. Dazu gehört auch ein kurzer Mittagsschlaf, der in etwa eine halbe bis dreiviertel Stunde dauern kann.
    \item \textbf{Alltägliche Bewegung}. Indem wir seine körperliche Kraft, Mobilität und Koordination durch intensiven Sport erhalten, haben wir eine enorme Stellschraube für lang anhaltende Gesundheit und Lebensqualität unseres Menschen. 
    \item \textbf{Eine naturbelassene Ernährung.} Wir orientieren uns an dem, was seine Vorfahren aßen: Fleisch, Fisch, Eier, Pflanzliches. Weder das eine, noch das andere in einem Extrem, sondern von allen Seiten ein wenig. Durch die Ernährung uns die Bewegung erlangen wir einen Körper, der frei ist von Übergewicht, ein Luxus in der heutigen Zeit.
    \item \textbf{Nichts chronisch, alles gelegentlich.} Alles, was der Mensch tut, unterliegt gewissen Rhythmen. Aber wir müssen darauf achten, dass wir bei ihm nie einen Körperschalter dauerhaft aktivieren. Sei es durch dauerhaftes Sitzen oder stupide Arbeit. Abwechslung ist ein Bestandteil der menschlichen Existenz und muss gepflegt werden
    \item \textbf{Das Pflegen eines Stammes.} Jeder Mensch, ob er es will oder nicht, ist von anderen Menschen abhängig. Wir brauchen unseren eigenen Stamm aus Menschen, denen wir vertrauen und denen wir uns umgeben. Sie prägen uns und führen zu einem sinnhaften Leben. Auch Hunde dürfen nicht fehlen. Sie helfen ebenfalls, dass wir glücklich werden. Am meisten freut sich der Mensch über einen Partner, der gut zu ihm passt und mit dem er sich paart.
    \item \textbf{Achtsamkeitspraxis.} Jägern und Sammlern blieb gar nichts anderes übrig, als achtsam zu sein. Heute müssen wir den Zustand eher erzwingen, weil von allen Seiten ablenkende Reize auf unseren geliebten Zweibeiner einprasseln. Gut geeignet ist Meditation hierfür. 
    \item \textbf{Geistig gefordert.} Der Mensch ist kein Dekorationsgegenstand, den Sie sich aneignen und in einer Handtasche durch die Welt tragen. Ein Mensch ist ein lebendiges, komplexes Wesen mit Ansprüchen. Unterhalten Sie ihn! Fordern Sie ihn mit immer anderen Spielen und Aufgaben, damit er sich gebraucht fühlt. Aber überfordern Sie ihn gleichzeitig auch nicht, das könnte ihn frustrieren und zum Aufgeben bringen. 

\end{itemize}

\subsection*{Alles ist eins}

Dieses Werk sollte vor allem eine Sache zeigen. Alles, was um unseren Menschen und in ihm existiert, ist schwierig voneinander zu trennen. Der Übergang von Bewegung zu Ernährung zu Umwelt ist fließend, die Gebiete überschneiden sich und das eine kann ohne das andere nicht existieren. Sobald Sie an einer Variable einen Faktor ändern, hat es oft Auswirkungen auf die anderen Bereiche. Aus diesem Grund ist es essenziell, dass Ihr Mensch von allen Seiten artgerecht behandelt wird. Geben Sie ihm das, was er benötigt. Behandeln Sie Ihr Haustier so, wie Sie behandelt werden wollen.
Wir dürfen nicht seine Natur verschmähen und ihm ein Leben geben, das vollkommen konträr dem seiner Vorfahren ist. Mit den vorgestellten Methoden ist es ein leichtes, ein Stück seiner Natur zurück in sein Leben zu holen. Fühlt er sich kraftlos, energielos und wird krank, dann ist das selten zurückzuführen auf nur eine einzige Ursache. Nicht das schwere Heben von Gewichten ist es, das zu einem Bandscheibenvorfall führt, so wie die Arbeit nicht Depressionen auslöst. Die Ursachen hingegen sind in seiner gesamten Umgebung, seinem gesamten Verhalten zu suchen. Das ist zu Ihrem Vorteil. Dieses Werk soll Ihnen keinen Ratschlag geben, das perfekte Trainingsprogramm für Ihren Menschen auszuarbeiten, zehn Kilogrammn Körperfett loszuwerden oder den neuen Weltrekord im Käsekuchenwettessen zu erreichen. Wir wollen Ihnen aufzeigen, dass in einem Leben eines gewöhnlichen menschlichen Haustiers die gesamte Umwelt und sein gesamtes Verhalten seine Gesundheit und sein Wohlergehen bedingen und Sie als verwantwortungsvoller das Zepter in der Hand halten, um darauf positiven Einfluss zu nehmen. 
Die Natur wusste es lange vor ihm besser. Legen wir also unsere Hybris ab und begeben wir uns zurück dahin, wo wir herkommen: In die Natur. 
So gelangt der Mensch an ein artgerechtes Leben. Davon profitieren Sie ebenfalls. Ein glücklicher Mensch sorgt für einen glücklichen Halter und wer führt nicht gerne einen schönen, gesunden, von positiver Stimmung strahlenden Menschen aus, der allen anderen Menschenhaltern zeigt, was Sie geleistet haben? Seien Sie dieser Halter. Geben Sie Ihrem Menschen das Leben, das Sie ihm wünschen. 